Dari persamaan maxwell ke-3
\begin{equation*}
    \vnabla \times \vE = -\frac{\partial \vB}{\partial t}
\end{equation*}
Curl-kan kedua sis persamaan maxwell diatas,
\begin{align*}
    \vnabla \times \vnabla \times \vE &= \vnabla \times \left(-\frac{\partial \vB}{\partial t}\right)\\
    \vnabla \times \vnabla \times \vE &=  -\frac{\partial}{\partial t}\left(\vnabla \times \vB \right) 
\end{align*}
Dengan identitas vektor, bahwa $\vnabla \times \vnabla \times \vec{A}=\vnabla(\vnabla\cdot\vec{A})-\nabla^2 \vec{A}$ dan karena $\vB = \mu_0 \vH$ maka
\begin{align*}
    \vnabla(\vnabla\cdot\vec{E})-\nabla^2\vE=-\mu_0 \frac{\partial }{\partial t}\left(\vnabla \times \vH\right) 
\end{align*}
karena $\vnabla \times \vH = \frac{\partial \vD}{\partial t} + \vJ$ dengan $\vD = \epsilon_0 \vE$, maka
\begin{align*}
    \vnabla(\vnabla\cdot\vec{E})-\nabla^2\vE&=-\mu_0 \frac{\partial }{\partial t}\left(\vnabla \times \vH\right)\\
    &=-\mu_0 \frac{\partial }{\partial t}\left(\frac{\partial \vD}{\partial t}+\vJ\right) \\
    &=-\mu_0 \frac{\partial }{\partial t}\left(\epsilon_0\frac{\partial \vE}{\partial t}+\vJ\right) \\
    \vnabla(\vnabla\cdot\underbrace{\vec{E}}_{\dfrac{\vD}{\epsilon_0}})-\nabla^2\vE&=-\mu_0\epsilon \frac{\partial^2 }{\partial t^2}\vE-\mu_0\frac{\partial }{\partial t}\vJ
\end{align*}
Dalam kasus ini $\vnabla \cdot \vD = \rho; \text{dimana } \rho \neq 0$, sehingga
\begin{align*}
    \vnabla(\vnabla\cdot\frac{1}{\epsilon_0}\vD)-\nabla^2\vE&=-\mu_0\epsilon \frac{\partial^2 }{\partial t^2}\vE-\mu_0\frac{\partial }{\partial t}\vJ\\
    \frac{1}{\epsilon_0}\vnabla(\underbrace{\vnabla\cdot\vD}_{\rho})-\nabla^2\vE&=-\mu_0\epsilon \frac{\partial^2 }{\partial t^2}\vE-\mu_0\frac{\partial }{\partial t}\vJ\\
\end{align*}
karena $c=\dfrac{1}{\sqrt{\mu_0\epsilon_0}}$, maka
\begin{align*}
    \frac{1}{\epsilon_0}\vnabla\rho-\nabla^2\vE&=-\underbrace{\mu_0\epsilon}_{\dfrac{1}{c^2}} \frac{\partial^2 }{\partial t^2}\vE-\mu_0\frac{\partial }{\partial t}\vJ
\end{align*}
\textit{rearrange} persamaan diatas sehingga menjadi
\begin{align*}
    \nabla^2\vE-\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2 }{\partial t^2}\vE&=\mu_0\frac{\partial}{\partial}\vJ + \frac{1}{\epsilon_0}\nabla\rho
\end{align*}
atau
\begin{align*}
    \left(\nabla^2-\frac{1}{c^2}\frac{\partial^2 }{\partial t^2}\right)\vE&=\mu_0\frac{\partial}{\partial}\vJ + \frac{1}{\epsilon_0}\nabla\rho
\end{align*}